{"config":{"lang":["en","de","es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projekt\u00fcbersicht","text":"<p>Auf Hispanistica finden Sie einen \u00dcberblick \u00fcber die verschiedenen Digital Humanities-Projekte der hispanistischen Sprachwissenschaft an der Philipps-Universit\u00e4t Marburg unter der Leitung von Prof. Dr. Felix Tacke.</p> <p>Durch die Verf\u00fcgbarkeit von Large Language Models (LLMs) und generativer KI er\u00f6ffnen sich den Geisteswissenschaften in j\u00fcngster Zeit v\u00f6llig neue M\u00f6glichkeiten, Forschungsdaten digital zu verarbeiten, zu analysieren und zu publizieren. Dadurch wird es immer leichter, auch ohne eine teure IT-Infrastruktur ma\u00dfgeschneiderte Tools zu schaffen, die den Zugang zu unseren Forschungsdaten nicht nur f\u00fcr die Forschungsgemeinschaft erleichtern, sondern deren Nutzung insbesondere auch f\u00fcr die universit\u00e4re Lehre und den Transfer in den Schulunterricht zu f\u00f6rdern.</p> <p>Unser Ansatz profitiert vom Open-Source-Gedanken und m\u00f6chte selbst Impulse zur\u00fcckgeben. Den gesamten Quellcode unserer Projekte findest du auf GitHub: .</p> <p>CO.RA.PAN (Corpus Radiof\u00f3nico Panhisp\u00e1nico) Korpusprojekt mit 1,5 Mio. W\u00f6rtern aus Nachrichtensendungen aus fast allen hispanophonen L\u00e4ndern, das erstmals die systematische Erforschung der Plurizentrik des Spanischen ermglicht. KI-gest\u00fctzte Webapp mit \u00fcberarbeiteten Transkriptionen, durchsuchbaren Audiodateien und linguistischer Annotation.</p> <p>MAR.ELE Korpus zur Erforschung der Aussprache des Spanischen als Fremdsprache auf Basis von Studierenden-Audioaufnahmen. Webapp bietet vollst\u00e4ndige Aufnahmen, soziodemografische Angaben und vergleichende H\u00f6rsegmente.</p> <p>Spanische Linguistik @ School Digitales Sachbuch f\u00fcr Spanischlehrkr\u00e4fte mit verst\u00e4ndlichen Einf\u00fchrungen in zentrale sprachwissenschaftliche Themen. Kollaborativ mit Studierenden entwickelt und kontinuierlich erweiterbar.  </p>"},{"location":"about/","title":"\u00dcber uns","text":"<p>Kurzinfo zum Projekt Hispanistica \u2013 wer wir sind, was wir tun \u2026</p>"},{"location":"corapan/","title":"Corapan","text":""},{"location":"corapan/#corapan","title":"CO.RA.PAN","text":"<p>CO.RA.PAN (Corpus Radiof\u00f3nico Panhisp\u00e1nico) erm\u00f6glicht erstmals systematische Forschung zur Plurizentrik des Spanischen auf Basis gesprochener Standardsprache aus nahezu allen hispanophonen L\u00e4ndern (mit Ausnahme \u00c4quatorialguineas). Das Korpus enth\u00e4lt knapp 1,5 Millionen W\u00f6rter aus Nachrichtensendungen der Hauptstadt-Sender, mit mindestens sechs Stunden Audio pro Land. Eine eigens entwickelte Webapp macht die KI-gest\u00fctzten, \u00fcberarbeiteten Transkriptionen sowie die zugrundeliegenden Audiofiles zug\u00e4nglich und \u00fcber eine Datenbank durchsuchbar. S\u00e4mtliche Daten sind linguistisch annotiert und systematisch u.a. nach Sprechertypen, Redesituationen klassifiziert. Damit stehen erstmals hochqualitative, vergleichbare Forschungsdaten zur gesamten Hispanophonie zur Verf\u00fcgung.</p>"},{"location":"impressum/","title":"Impressum","text":""},{"location":"impressum/#anbieter-dieser-internetprasenz-im-rechtssinne-ist-die","title":"Anbieter dieser Internetpr\u00e4senz im Rechtssinne ist die","text":"<p>Philipps-Universit\u00e4t Marburg Der Pr\u00e4sident Prof. Dr. Thomas Nauss Biegenstra\u00dfe 10 35037 Marburg Tel.: +49 6421 28-20 Fax: +49 6421 28-22500 Internet: https://www.uni-marburg.de E-Mail: info@uni-marburg.de</p>"},{"location":"impressum/#umsatzsteuer-identifikationsnummer","title":"Umsatzsteuer-Identifikationsnummer","text":"<p>DE 112590692</p>"},{"location":"impressum/#postanschrift","title":"Postanschrift","text":"<p>Philipps-Universit\u00e4t Marburg Postfach 35032 Marburg</p>"},{"location":"impressum/#zustandige-aufsichtsbehorde","title":"Zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde","text":"<p>Hessisches Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst Rheinstra\u00dfe 23 \u2013 25 65185 Wiesbaden</p>"},{"location":"impressum/#verantwortlicher-fur-diese-projektseite","title":"Verantwortlicher f\u00fcr diese Projektseite","text":"<p>Prof. Dr. Felix Tacke Philipps-Universit\u00e4t Marburg Institut f\u00fcr Romanische Philologie Wilhelm-R\u00f6pke-Str. 6D 35032 Marburg Tel.: +49 6421 28-24776 E-Mail: felix.tacke@uni-marburg.de</p>"},{"location":"impressum/#haftungsausschluss-und-rechtliche-hinweise","title":"Haftungsausschluss und rechtliche Hinweise","text":""},{"location":"impressum/#haftung-fur-inhalte","title":"Haftung f\u00fcr Inhalte","text":"<p>Die Inhalte dieser Website werden mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Sorgfalt erstellt. F\u00fcr die Richtigkeit, Vollst\u00e4ndigkeit und Aktualit\u00e4t der Inhalte wird jedoch keine Gew\u00e4hr \u00fcbernommen.</p>"},{"location":"impressum/#haftung-fur-links","title":"Haftung f\u00fcr Links","text":"<p>Trotz sorgf\u00e4ltiger inhaltlicher Kontrolle \u00fcbernehmen wir keine Haftung f\u00fcr die Inhalte externer Links. F\u00fcr den Inhalt der verlinkten Seiten sind ausschlie\u00dflich deren Betreiber verantwortlich.</p>"},{"location":"impressum/#urheberrecht","title":"Urheberrecht","text":"<p>Die durch die Seitenbetreiber erstellten Inhalte und Werke auf diesen Seiten unterliegen dem deutschen Urheberrecht. Die Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und jede Art der Verwertung au\u00dferhalb der Grenzen des Urheberrechts bed\u00fcrfen der schriftlichen Zustimmung des jeweiligen Autors bzw. Erstellers.</p>"},{"location":"impressum/#datenschutz","title":"Datenschutz","text":""},{"location":"impressum/#1-verantwortlicher","title":"1. Verantwortlicher","text":"<p>Philipps-Universit\u00e4t Marburg Der Pr\u00e4sident Prof. Dr. Thomas Nauss Biegenstra\u00dfe 10 35037 Marburg Tel.: +49 6421 28-20 Fax: +49 6421 28-22500 Internet: https://www.uni-marburg.de E-Mail: info@uni-marburg.de</p>"},{"location":"impressum/#2-behordlicher-datenschutzbeauftragter","title":"2. Beh\u00f6rdlicher Datenschutzbeauftragter","text":"<p>Philipps-Universit\u00e4t Marburg Beh\u00f6rdlicher Datenschutzbeauftragter Dr. Rainer Viergutz Biegenstra\u00dfe 10 35037 Marburg Tel.: +49 6421 28-23525 E-Mail: datenschutz@uni-marburg.de</p>"},{"location":"impressum/#3-zweck-der-datenverarbeitung","title":"3. Zweck der Datenverarbeitung","text":"<p>Die Projektseite dient ausschlie\u00dflich der Information \u00fcber das DH-Projekt. Es werden keine personenbezogenen Daten f\u00fcr Marketing-, Analyse- oder Tracking-Zwecke verarbeitet.</p>"},{"location":"impressum/#4-speicherung-und-loschung-von-daten","title":"4. Speicherung und L\u00f6schung von Daten","text":"<p>Es werden keinerlei personenbezogenen Daten (z. B. Name, E-Mail, IP-Adresse) in Datenbanken, Log-Dateien oder \u00e4hnlichen Systemen gespeichert. Es werden keine individualisierten Nutzungsprofile erstellt.</p>"},{"location":"impressum/#5-cookies","title":"5. Cookies","text":"<p>Diese Seite setzt keine eigenen Cookies ein. Soweit im Rahmen der GitHub Pages-Infrastruktur oder des Uni-Reverse-Proxys technische Cookies verwendet werden, dienen diese ausschlie\u00dflich dem reinen Betrieb und werden nicht ausgewertet.</p>"},{"location":"impressum/#6-rechte-der-betroffenen-personen","title":"6. Rechte der betroffenen Personen","text":"<p>Sie haben folgende Rechte nach DSGVO: - Auskunft \u00fcber die gespeicherten Daten - Berichtigung unrichtiger Daten - L\u00f6schung bzw. Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung - Widerspruch gegen die Verarbeitung - Daten\u00fcbertragbarkeit - Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde  </p>"},{"location":"impressum/#7-kontakt-zur-datenschutzaufsicht","title":"7. Kontakt zur Datenschutzaufsicht","text":"<p>Der Hessische Beauftragte f\u00fcr Datenschutz und Informationsfreiheit Postfach 31 63 65021 Wiesbaden Tel.: +49 611 1408-0 E-Mail: poststelle@datenschutz.hessen.de  </p>"},{"location":"marele/","title":"Marele","text":""},{"location":"marele/#marele","title":"MAR.ELE","text":"<p>MAR.ELE ist ein Korpusprojekt zur Erforschung der Aussprache des Spanischen als Fremdsprache. Es basiert auf Audioaufnahmen von Studierenden der Universit\u00e4t Marburg, die sowohl einen Lesetext als auch eine Wortliste eingelesen haben. Das kontinuierlich wachsende Korpus wird zu linguistischen und didaktischen Zwecken ver\u00f6ffentlicht und erm\u00f6glicht erstmals systematische empirische Studien zu Schwierigkeiten, Herausforderungen und Entwicklungsprozessen in der Aussprachekompetenz von Lernenden. Die Webapp stellt nicht nur die vollst\u00e4ndigen Aufnahmen einzelner Sprecher:innen zur Verf\u00fcgung, sondern bietet auch soziodemografische Angaben. Des Weiteren k\u00f6nnen die einzelnen W\u00f6rter und Satzsegmente gezielt und vergleichend angeh\u00f6rt werden. Das Korpus eignet sich sowohl f\u00fcr die universit\u00e4re Lehre als auch f\u00fcr den Einsatz im schulischen Spanischunterricht.</p>"},{"location":"spanisch-toolkit/","title":"Spanisch toolkit","text":"<p>Spanische Linguistik @ School ist ein digitales Sachbuch f\u00fcr (angehende) Spanischlehrkr\u00e4fte. Es bereitet zentrale Themen der spanischen Sprachwissenschaft verst\u00e4ndlich auf und zeigt, wie linguistische Kompetenzen den Fremdsprachenunterricht bereichern k\u00f6nnen. Das Projekt wurde inspiriert vom Linguistic Toolkit for Teachers of English von Prof. Dr. Rolf Kreyer (2023) und entsteht seit dem Sommersemester 2025 im Rahmen eines Lehrprojekts an der Philipps-Universit\u00e4t Marburg \u2013 es wird gemeinsam mit Studierenden kollaborativ geschrieben und soll auch kontinuierlich weiterentwickelt werden.</p> <p>Das digitale Sachbuch \u201eSpanische Linguistik @ School\u201c ist als statische Website mit MkDocs umgesetzt und nutzt das \u201eMaterial for MkDocs\u201c-Theme f\u00fcr ein modernes, responsives Design, das insbesondere auf mobilen Endger\u00e4ten eine optimierte Darstellung und intuitive Navigation bietet.</p>  ![Toolkit Light](assets/images/screenshots/toolkit_light.jpg) ![Toolkit Dark](assets/images/screenshots/toolkit_dark.jpg) ![Toolkit Mobile](assets/images/screenshots/toolkit_mobile.jpg) ![Toolkit Mobile Dark](assets/images/screenshots/toolkit_mobile_dark.jpg)  <p>Zum digitalen Sachbuch </p> <p>Der Quellcode liegt in einem \u00f6ffentlichen GitHub-Repository, und das Projekt ist auf Zenodo unter einem DOI archiviert, um eine dauerhafte Zitierf\u00e4higkeit sicherzustellen. Dieses Projekt steht unter der Creative Commons Lizenz CC BY-NC 4.0.</p> <p> </p>"},{"location":"es/","title":"Proyectos","text":"<p>En Hispan\u00edstica encontrar\u00e1s una visi\u00f3n general de los distintos proyectos de Humanidades Digitales en el \u00e1mbito de la ling\u00fc\u00edstica hisp\u00e1nica en la Universidad de Marburgo, bajo la direcci\u00f3n del Prof. Dr. Felix Tacke.</p> <p>La disponibilidad de modelos de lenguaje de gran escala (LLMs) y de inteligencia artificial generativa ha abierto recientemente nuevas posibilidades para las humanidades: procesar, analizar y publicar datos de investigaci\u00f3n de forma digital. Esto permite desarrollar herramientas espec\u00edficas incluso sin una infraestructura inform\u00e1tica costosa, facilitando el acceso a los datos tanto para la investigaci\u00f3n como para la docencia universitaria y la transferencia al \u00e1mbito escolar.</p>"},{"location":"es/#corapan","title":"CO.RA.PAN","text":"<p>CO.RA.PAN (Corpus Radiof\u00f3nico Panhisp\u00e1nico) permite por primera vez una investigaci\u00f3n sistem\u00e1tica sobre la pluricentricidad del espa\u00f1ol a partir de la lengua est\u00e1ndar hablada en casi todos los pa\u00edses hispanohablantes (con la excepci\u00f3n de Guinea Ecuatorial). El corpus contiene cerca de 1,5 millones de palabras procedentes de noticieros de emisoras radiales de las capitales, con al menos seis horas de audio por pa\u00eds. Una aplicaci\u00f3n web desarrollada espec\u00edficamente permite el acceso a las transcripciones corregidas y apoyadas por inteligencia artificial, as\u00ed como a los archivos de audio originales, y facilita su b\u00fasqueda a trav\u00e9s de una base de datos. Todos los datos est\u00e1n anotados ling\u00fc\u00edsticamente y clasificados de forma sistem\u00e1tica seg\u00fan tipos de hablantes, situaciones comunicativas, entre otros. De este modo, se dispone por primera vez de datos de investigaci\u00f3n comparables y de alta calidad para el conjunto del mundo hisp\u00e1nico.</p>"},{"location":"es/#marele","title":"MAR.ELE","text":"<p>MAR.ELE es un proyecto de corpus dedicado al estudio de la pronunciaci\u00f3n del espa\u00f1ol como lengua extranjera. Se basa en grabaciones de estudiantes de la Universidad de Marburgo que han le\u00eddo tanto un texto como una lista de palabras. El corpus, en constante ampliaci\u00f3n, se publica con fines ling\u00fc\u00edsticos y did\u00e1cticos, y permite por primera vez estudios emp\u00edricos sistem\u00e1ticos sobre las dificultades, los retos y el desarrollo de la competencia fon\u00e9tica de los aprendientes. La aplicaci\u00f3n web no solo ofrece las grabaciones completas de cada hablante, sino que tambi\u00e9n proporciona informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica. Adem\u00e1s, permite escuchar y comparar de forma espec\u00edfica cada palabra y segmento de texto le\u00eddo. El corpus est\u00e1 concebido para su uso tanto en la ense\u00f1anza universitaria como en la ense\u00f1anza escolar del espa\u00f1ol.</p>"},{"location":"es/#spanische-linguistik-school","title":"Spanische Linguistik @ School","text":"<p>Spanische Linguistik @ School ('Ling\u00fc\u00edstica del espa\u00f1ol @ Escuela') es un libro digital dirigido a futuros y actuales docentes de espa\u00f1ol. Presenta de forma accesible los temas centrales de la ling\u00fc\u00edstica hisp\u00e1nica y muestra c\u00f3mo las competencias ling\u00fc\u00edsticas pueden enriquecer la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol como lengua extranjera. El proyecto, escrito en alem\u00e1n, se inspira en el Linguistic Toolkit for Teachers of English del profesor Rolf Kreyer (2023) y se desarrolla desde el semestre de verano de 2025 en el marco de un proyecto docente en la Universidad de Marburgo. El contenido se elabora de forma colaborativa con estudiantes y est\u00e1 pensado para ampliarse y actualizarse de manera continua.</p>"},{"location":"es/about/","title":"Acerca de","text":"<p>Informaci\u00f3n breve sobre el proyecto Hispanistica \u2013 qui\u00e9nes somos, qu\u00e9 hacemos \u2026</p>"}]}